\section{Conclusions et Perspectives}\label{sec:conclusions}

Dans cette thèse, nous nous sommes concentrés sur les attaques par profilage. L'opportunité de caractériser les fuites de la cible ouvre les portes à  des approches optimales, permettant l'estimation des distributions de probabilité conditionnelle nécessaire à  identifier la clé secrete par maximum \emph{a-posteriori}. Cependant, l'effort d'estimer les distributions de probabilité de données largement multivariées est empêché par la \emph{malédiction de la dimension}. Nos premiers efforts se sont consacrés au développement de technique de réduction de dimension, et nous avons proposé deux contributions à  ce sujet. Dans une troisième contribution nous abordons la malédiction de la dimension à  l'aide de modèles par réseaux neuronaux. \\

Le fil rouge de cette thèse a été la croissante conscience du fait que les problèmes pratiques auxquels sous sommes confrontés dans le domaine des attaques par canaux auxiliaires sont presque identiques dans d'autres domaines d'application, et l'approche par apprentissage automatique s'est avérée gagnante dans plusieurs d'entre eux. Nous avons participé alors à  une conversion des problématiques SCA, en passant d'une approche statistique classique, à  une approche par apprentissage automatique. Nous croyons que cette conversion mérite d'être poursuivie dans le future. Une prochaine étape devrait \^etre la définition d'une t\^ache d'apprentissage automatique qui soit parfaitement adaptée au contexte des attaques avancée: en effet, jusqu'à  présent, nous avons utilisé des outils dédiés à  la t\^ache de la classification, qui ne correspond pas parfaitement à  ce type d'attaque. Des métriques et des critères d'optimisation spécialisés pour les SCA devraient être proposés. Deuxièmement, dans l'optique de renforcer la résistance des dispositifs sécurisés, des méthodes d'analyse des modèles d'apprentissage profond menant à  la réussite des attaques sont nécessaires, afin d'interpréter l'action de ces modèles, identifier les caractéristiques des signaux qui  contribuent  plus à  leur réussite, retrouver et à  terme éliminer les vulnérabilités de l'implémentation qui ont permis à  ces caractéristiques de fuir à  travers les canaux auxiliaires. 