
\section{Objectifs et contributions}\label{sec:obj}
Dans le contexte d'\'{e}valuation d'un dispositif sécurisé, les \'{e}valuateurs peuvent avoir acc\`{e}s \`{a} un ou plusieurs exemplaires du dispositif \emph{ouverts}, ou \emph{\`{a} secrets connus}. Ces dispositifs donnent droit \`{a} l'\'{e}valuateur de choisir ou conna\^{i}tre la cl\'{e} secrète, de fixer d'autres variables, de d\'{e}sactiver des contremesures, ou de charger du logiciel. Cette possibilit\'{e} est exploit\'{e}e pour lancer des ex\'{e}cutions dans lesquelles l'attaquant aurait la connaissance compl\`{e}te du flux d'ex\'{e}cution, y compris les op\'{e}rations, les variables internes manipul\'{e}es, les accès aux registres, les al\'{e}as tirés en interne, etc. De cette mani\`{e}re il est capable de comprendre et caract\'{e}riser les relations entre le comportement interne du composant et les observations physiques, avant de lancer l'attaque sur un autre dispositif, fermé, à clé inconnue. Quand une phase de caract\'{e}risation est disponible, on parle d'attaques par profilage,
qui ont un r\^{o}le tr\`{e}s important dans l'\'{e}valuation d'un dispositif, permettant de tester celui-ci dans le sc\'{e}nario le plus favorable pour l'attaquant. Cette th\`{e}se se concentre principalement sur cette typologie d'attaques. En effet, nous traitons les probl\`{e}mes qu'un \'{e}valuateur rencontre quand, dans un sc\'{e}nario si favorable, il veut exploiter de façon optimale la phase de caract\'{e}risation, afin d'extraire ensuite un maximum d'information des signaux acquis dans la phase propre d'attaque.
La stratégie plus répandue pour mener une attaque par profilage est l'attaque \emph{template} \cite{Chari2003}: dans cette attaque, la phase de caractérisation consiste à construire un profil statistique des fuites, pour chaque valeur (ou classe) de la variable sensible. Ses profils sont des estimations de la densité de probabilité d'observer un signal (vu comme un vecteur aléatoire, assumé suivre une lois gaussienne multivariée) sachant la valeur de la donnée ciblée (sa classe). Lors de la phase d'attaque, les traces acquises à clé inconnu sont comparés aux profils, et un calcul de maximum \emph{a-posteriori} amène au choix du candidat parmi les hypothèses de clé. Comme détaillé dans la suite, un des enjeux de cette approche est la s\'{e}lection des dits \emph{points d'int\'{e}r\^{e}t} (\emph{Points of Interest} en anglais, ou PoIs), probl\`{e}me strictement reli\'{e} au probl\`{e}me plus g\'{e}n\'{e}ral de la r\'{e}duction de dimension.

\subsection{L'avant-propos de cette th\`{e}se: la recherche des points d'int\'{e}r\^{e}t}\label{sec:foreword}
L'acquisition des signaux issus des canaux auxiliaires se fait habituellement \`{a} l'aide d'un oscilloscope num\'{e}rique, qui effectue un \'{e}chantillonnage des signaux analogiques et les transforme en s\'{e}quences num\'{e}riques discr\`{e}tes. Ces s\'{e}quences sont souvent appel\'{e}s \emph{traces}, et leurs composantes sont les \emph{caract\'{e}ristiques} temporelles, ou points temporels, du signal. Pour garantir une analyse poussée du dispositif, la fr\'{e}quence d'\'{e}chantillonnage peut \^{e}tre tr\`{e}s \'{e}lev\'{e}e, ce qui provoque l'acquisition de traces de grande dimension. 
Cependant, en général, il semble qu'un nombre limit\'{e} de points temporels soit nécessaire pour mener une attaque. Ce sont les PoIs, c'est-à-dire les points qui d\'{e}pendent statistiquement de la variable sensible ciblée par l'attaque. En litt\'{e}rature l'utilisation de certains tests d'hypoth\`{e}se statistique est d\'{e}ploy\'{e}e pour effectuer une s\'{e}lection des PoI comme phase pr\'{e}liminaire d'une attaque. Cette s\'{e}lection permettrait de r\'{e}duire la complexit\'{e} de l'attaque, en termes de temps et de m\'{e}moire. L'objectif initial de cette th\`{e}se \'{e}tait de proposer de nouvelles m\'{e}thodes pour chercher et caract\'{e}riser les PoIs, pour am\'{e}liorer et possiblement optimiser ce pr\'{e}-traitement des traces par s\'{e}lection de points.

\subsection{Approche par r\'{e}duction de dimension}\label{sec:dim_red_objective}
Suite à l'utilisation de statistiques univari\'{e}es pour identifier les PoIs, un axe de recherche diff\'{e}rent s'est d\'{e}velopp\'{e} dans le contexte des SCAs, issu du domaine de l'apprentissage automatique (ou \emph{Machine Learning}, ML). Des techniques plus g\'{e}n\'{e}rales ont été proposées pour réduire la dimension des donn\'{e}es, passant d'une approche par s\'{e}lection de caract\'{e}ristiques \`{a} une approche par \emph{extraction de caract\'{e}ristiques}. Vers 2014, les m\'{e}thodes lin\'{e}aires d'extraction de caract\'{e}ristiques ont attir\'{e} l'attention des chercheurs en proposant l'application de techniques telles que l'\emph{Analyse aux Composantes Principales} (PCA), l'\emph{Analyse Discriminante Lin\'{e}aire} (LDA) ou les \emph{Projection Pursuits} (PP). Ces m\'{e}thodes exploitent des combinaisons lin\'{e}aires avantageuses des points temporels, pour d\'{e}finir de nouvelles caract\'{e}ristiques amenant \`{a} des attaques plus efficaces. La premi\`{e}re contribution de cette th\`{e}se fait partie de cet axe de recherche : nous avons abord\'{e} deux problématiques concernant l'application des PCA et LDA dans le contexte SCA : le choix des composantes et le sous-échantillonnage. Les r\'{e}sultats de cette \'{e}tude, publi\'{e}s en 2015 \`{a} CARDIS \cite{Cagli2016}, sont r\'{e}sum\'{e}s en section~\ref{sec:lin} et font l'objet du chapitre 4 de la th\`ese.\\

Aujourd'hui, tout dispositif sécurisé est \'{e}quip\'{e} de contremesures sp\'{e}cifiques contre les SCAs. Un type de contremesure tr\`{e}s efficace repose sur le \emph{masquage}. Quand un masquage est impl\'{e}ment\'{e} correctement, toute variable interne du calcul originaire qui est sensible, est divis\'{e}e en plusieurs morceaux, dont la majorit\'{e} est tir\'{e}e au sort pendant l'ex\'{e}cution (les \emph{masques}). Ainsi tout sous-ensemble de morceaux est statistiquement ind\'{e}pendant de la variable sensible elle-m\^{e}me. Le calcul cryptographique est men\'{e} en acc\'{e}dant uniquement aux morceaux, et non pas \`{a} la variable sensible. Ceci oblige l'attaquant \`{a} analyser des distributions de probabilit\'{e} conjointes des caract\'{e}ristiques du signal, en \'{e}tudiant conjointement son comportement aux instants temporels o\`u chacun des morceaux est manipul\'{e}. Autrement dit, les statistiques univari\'{e}es qui sont exploitables pour identifier les PoIs en absence de masquage deviennent inefficaces si un masquage est pr\'{e}sent, car tout point temporel du signal est par lui-m\^{e}me ind\'{e}pendant de la variable sensible. En outre, les distributions jointes du signal doivent \^{e}tre analys\'{e}es aux ordres statistiques sup\'{e}rieurs pour retrouver une d\'{e}pendance statistique avec les donn\'{e}es sensibles. Ceci implique que les m\'{e}thodes lin\'{e}aires d'extraction de caract\'{e}ristiques sont aussi inefficaces dans ce contexte. Ainsi, la s\'{e}lection ou l'extraction de caract\'{e}ristiques dans des traces prot\'{e}g\'{e}es par masquage pr\'{e}sente des difficult\'{e}s non-n\'{e}gligeables. Cette complexit\'{e} est mitig\'{e}e quand l'attaquant peut effectuer une phase de caract\'{e}risation pendant laquelle il peut acc\'{e}der aux masques. En pratique, ceci n'est pas toujours possible. Dans cette th\`{e}se nous abordons ce sujet dans le cas o\`{u} cette possibilit\'{e} est nulle, en proposant l'exploitation de la technique de l'\emph{analyse discriminante par noyau} (\emph{Kernel Discriminant Analysis}, KDA). C'est une extension de la LDA qui permet d'extraire des caract\'{e}ristiques de façon non-lin\'{e}aire. Les r\'{e}sultats obtenus dans ce contexte ont \'{e}t\'{e} publi\'{e}s \`{a} CARDIS 2016 \cite{cagli2016kernel} et sont r\'{e}sum\'{e}s en section~\ref{sec:kda}. Ils font l'objet du chapitre 5 de la th\`ese.

\subsection{Vers l'apprentissage profond}\label{sec:NN_intro} 

En observant le chemin que nous avons suivi pendant les travaux de th\`{e}se, on remarque que nous sommes partis du probl\`{e}me de l'identification des PoIs d'un signal, ce qui est classiquement r\'{e}solu par des outils statistiques classiques, et qu'ensuite nous avons  \'{e}largi \`{a} la fois les objectifs et les m\'{e}thodologies. En effet, on sait que la qualit\'{e} de l'extraction d'information a une grande influence sur la r\'{e}ussite d'une attaque. Or pour extraire de l'information il faut approximer des distributions de probabilit\'{e} afin de distinguer diff\'{e}rentes valeurs secr\`{e}tes. Les premières attaques par canaux auxiliaires propos\'{e}es en litt\'{e}rature op\'{e}raient point par point ; elles n\'{e}cessitaient donc d'analyser les distributions de donn\'{e}e en seulement quelques instants temporels pris séparément. Dans ce contexte la s\'{e}lection des PoIs jouait un r\^{o}le fondamental. Cependant, d\`{e}s qu'on revient à l'objectif initial d'une attaque, et qu'on se demande comment approximer des distributions dissociables, le fait de rejeter compl\`{e}tement une grande partie des caract\'{e}ristiques du signal, en n'en s\'{e}lectionnant que quelques unes, paraît du gaspillage. 
% sugg CD
Combiner toutes les caractéristiques en quelques points paraît une méthode plus appropriée pour obtenir des caractéristiques plus discriminantes. Afin de déterminer les meilleures combinaisons nous avons exploré les outils d'extraction de caractéristiques, que nous avons utilisées comme pré-traitement du signal.
%Des m\'{e}thodes plus appropri\'{e}es pour combiner ces caract\'{e}ristiques peuvent mener \`{a} l'extraction de caract\'{e}ristiques plus discriminantes. Afin de d\'{e}terminer ces combinaisons, nous avons explor\'{e} les outils d'extraction de caract\'{e}ristiques afin de les utiliser comme pr\'{e}-traitement du signal. 
Dans un premier temps, nous avons consid\'{e}r\'{e} des outils lin\'{e}aires, ensuite des g\'{e}n\'{e}ralisations non-lin\'{e}aires pour traiter aussi les impl\'{e}mentations prot\'{e}g\'{e}es par masquage.\\ 


Conscients du fait que ces outils sont \`{a} mi-chemin entre les statistiques multivari\'{e}es classiques et le domaine de l'apprentissage automatique, nous avons commenc\'{e} \`{a} explorer ce domaine, qui est aujourd'hui en grand d\'{e}veloppement. Le grand int\'{e}rêt pour l'apprentissage automatique est justifi\'{e} par sa capacité \`{a} capter et analyser des donn\'{e}es de grande dimension dans une large vari\'{e}t\'{e} de champs applicatifs, y compris les attaques par canaux auxiliaires. Pour cela, des mod\`{e}les de plus en plus complexes sont mis en \oe{}uvre, trop complexes pour être trait\'{e}s dans un cadre de statistiques formelles. L'apprentissage automatique accepte des non-optimalit\'{e}s intrins\`{e}ques mais montre aujourd'hui d'excellents r\'{e}sultats.  \\

L'\'{e}tude des outils d'apprentissage automatique nous a men\'{e} à revenir aux objectifs fontamentaux d'une attaque : plut\^{o}t qu'optimiser des pr\'{e}-traitements de donn\'{e}es afin d'obtenir des caract\'{e}ristiques montrant des distributions facilement distinguables, nous pouvons chercher des mod\`{e}les pour approximer directement ces distributions \`{a} partir des donn\'{e}es brutes. Cette approche relève d'une branche de l'apprentissage automatique, appelée \emph{apprentissage profond}. En apprentissage profond, la phase de caract\'{e}risation des donn\'{e}es est effectu\'{e}e en un seul processus, qui int\`{e}gre \'{e}ventuellement les pr\'{e}-traitements n\'{e}cessaires. Ce bénéfice est obtenu grâce aux mod\`{e}les multi-couches, notamment les \emph{r\'{e}seaux neuronaux} (\emph{Neural Networks}, NN), sur lesquels nous nous concentrons dans la derni\`{e}re partie de la th\`{e}se. \'{E}tant des mod\`{e}les non-lin\'{e}aires, les NN peuvent être utilis\'{e}s pour compenser la contremesure de masquage. De plus, des architectures particuli\`{e}res de NN, les dits r\'{e}seaux convolutifs (CNN), conçus originalement pour la reconnaissance d'images, s'adaptent aussi \`{a} d'autres types de contremesures : celles qui provoquent une d\'{e}synchronisation des signaux. Nous avons \'{e}tudi\'{e} ce contexte, en proposant l'utilisation des CNNs comme solution, munie d'une autre strat\'{e}gie classique dans le domaine de l'apprentissage automatique, l'\emph{augmentation des donn\'{e}es} (DA). Le chapitre 6 de la th\`ese est d\'edi\'e \`a ce sujet. Les r\'{e}sultats obtenus ont \'{e}t\'{e} publi\'{e}s \`{a} CHES 2017 \cite{DBLP:conf/ches/CagliDP17} et sont r\'{e}sum\'{e}s en section~\ref{sec:cnn}.